\section{Conclusiones}

Este trabajo práctico fue útil para aprender sobre $CPLEX$ y experimentar con problemas de coloreo de grafos modelados como problemas de Programación Lineal Entera. Se Pudo apreciar la eficiencia de $CPLEX$ con respecto a sus resultados, sus tiempos y la muy variada forma de configurarlo para lograr su máxima performance para cada problema. Se uudo experimentar y aportarle a $CPLEX$ nuevas heurísticas de separación y heurísticas iniciales de ideas simples pero no por eso poco eficientes, por lo que estas tomaron un rol muy importante a la hora de reducir el tiempo de ejecución del algoritmo.

Fue muy interesante investigar, pensar e implementar las heurísticas de separación y las iniciales, y poder apreciar su comportamiento comparando distintas configuraciones del sistema. Sin embargo las infinitas posibilidades de configurarlo sobrepasaron nuestro tiempo disponible y nos deja con interés de seguir probando otras configuraciones con más clases de tests.

Se notó que una heurística o combinación de parámetros que pueden ser muy buenos en la practica con ciertas instancias de prueba, puede resultar muy mala con otras. Esto da a pensar que todavía se puede mejorar aún mas la performance del programa, analizando mejor como pueden llegar a ser las instancias de prueba.

Se pudo apreciar mejor la importancia de tener buenas heurísticas iniciales, que permitan reducir el problema o acotar el rango de posibles soluciones, para liberar de trabajo $Cplex$ y de esta forma reducir los tiempos ejecución, ya que se reduce el espacio de búsqueda. Esto se pudo observar en las pruebas realizadas, sobre todo en el ejercicio número uno, donde los tiempos usando heurísticas iniciales resultó ser abruptamente menor a los tiempos corriendo las mismas instancias pero sin ningún tipo de heurística inicial.

Además de las heurísticas iniciales, los cortes específicos que se implementaron, mostraron que si se analiza mejor el tipo de problema, se pueden crear metodologías, o cortes en este caso, que mejoren la performance considerablemente y aprovechen mejor los tipos de instancia que pueden llegar a tocar.