\section{Ejercicio1}

El objetivo de este ejercicio consiste en poner a prueba el problema de coloreo, variando algunos de los parámetros que $Cplex$ utiliza para resolver el problema. Los mismos son parámetros genéricos que forman parte del comportamiento que tiene $Cplex$ para computar la solución.

En este caso en particular, se tomaron parámetros que se utilizan en el método de Branch and Bound. La prueba entonces, consiste en modificar los valores de dichos parámetros y observar como es el desempeño del proceso, en tiempo requerido y en cantidad de nodos creados por $Cplex$, hasta obtener la solución del problema.

Los parámetros elegidos son los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{CPX\_PARAM\_BRDIR:} Este parámetro sirve para modificar la dirección en la cual se hará en branching en cada paso. Los posibles valores para el mismo son los siguientes:
   \begin{itemize}
   \item CPX\_BRDIR\_UP, que indica que el branching siempre debe hacerse por la parte superior.
   \item CPX\_BRDIR\_DOWN, que indica que el branching debe hacerse por la parte inferior.
   \item CPX\_BRDIR\_AUTO, que indica que $Cplex$ decidirá que camino tomar.
   \end{itemize}

\item \textbf{CPX\_PARAM\_LBHEUR:} Indica si las heurísticas locales en cada branching están o no activadas. Los valores para el mismo son: CPX\_ON y CPX\_OFF.

\item \textbf{CPX\_PARAM\_VARSEL:} CPX\_PARAM\_LBHEUR depende de este parámetro, que indica que estrategia usar para seleccionar una variable antes de realizar el branching. Los posibles valores son:
    \begin{itemize}
    \item CPX\_VARSEL\_MININFEAS, que realiza el branch con la variable con inviabilidad mínima (es decir, la variable fraccionaria mas cercana a algún valor entero).
    \item CPX\_VARSEL\_MAXINFEAS, que realiza el braching con la variable mas inviable(es decir la mas lejana a un valor entero)
    \item CPX\_VARSEL\_PSEUDO, la variable es elegida a través de pseudo costos.
    \item CPX\_VARSEL\_PSEUDO, elije la variable a través de la resolución de diferentes sub problemas que permiten saber cuan prometedora es la elección de dicha variable.
    \item CPX\_VARSEL\_PSEUDOREDUCED, selecciona la variable basado en costos.
    \end{itemize}

\item \textbf{CPX\_PARAM\_STRONGITLIM:} Indica el límite de iteraciones a realizar en cada una de las variables candidatas para realizar el branching. Los valores que puede tomar son: 0, automatico o un número positivo, que indica las iteraciones fijas a realizar.

\item \textbf{CPX\_PARAM\_ZEROHALFCUTS:} Aquí se indica si se harán o no cortes de tipo parte entera hacia abajo para los valores de algunas de las restricciones. Los posibles valores son: -1, desactivado, 0 automatico, 1 normal y 2 agresivo.
\end{itemize}

\subsection{Pruebas realizadas}

